%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=7mm,
	]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}

\usepackage{lastpage}

\fancyhead[C]{\textsc{Math. 2\up{de}{} --- DM \no3}}
\fancyhead[L]{17/11/2020}
\fancyhead[R]{Page \thepage/\pageref{LastPage}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{em}
\begin{itemize}
\item Fonctions paires et impaires : Faire un des deux exercices \ref{exo:parite1} ou \ref{exo:parite2} au choix (l'exercice \ref{exo:parite1} est plus difficile).
\item Équations : Faire un des deux exercices \ref{exo:equation1} ou \ref{exo:equation2} au choix (l'exercice \ref{exo:equation1} est plus difficile).
\item Les exercices \ref{exo:parite} et \ref{exo:culture} sont obligatoires.
\end{itemize}
\end{em}

\begin{exercice}
\label{exo:parite1}
% Inspiré de l'exercice 44 p. 58 du manuel de 2nde, LeLivreScolaire.fr, éditions 2019.

Dans cet exercice, on va prouver la propriété : 
\begin{quote}
Si une fonction $f$ a sa courbe représentative symétrique par rapport à l'origine, alors elle est impaire.
\end{quote}

Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}$, dont la courbe est symétrique par rapport à l'origine du repère. Soit $M$ un point de la courbe, d'abscisse $x$, et $N$ son symétrique par rapport à l'origine.

	\begin{em}
Remarquez bien qu'à ce stade, on ne sait pas encore que la fonction est impaire, donc on ne peut pas utiliser la propriété $f(-x)=-f(x)$ : il faudra la prouver.
	\end{em}

\begin{enumerate}
\item Rappelez les coordonnées de l'origine $O$ du repère.
\item Rappelez pourquoi les coordonnées de $M$ sont $\left(x; f(x)\right)$.
\item \emph{Les deux questions sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
\item Montrez que les coordonnées de $N$ (symétrique de $M$ par rapport à l'origine $O$ du repère) sont $N\left(-x; -f(x)\right)$
\item Rappelez pourquoi $N$ est sur la courbe de la fonction $f$, et en déduire que $f(-x)=-f(x)$.
\end{enumerate}
\item \emph{Bilan :} En déduire que $f$ est impaire.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{exo:parite2}
Dans cet exercice, on va montrer que la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto\frac{x^2+1}{x}$  est impaire, mais pas paire.
\begin{enumerate}
\item Calculer $f(4)$ et $f(-4)$. La fonction $f$ est-elle paire ?
\item Soit $x$ un nombre réel quelconque.
\begin{enumerate}
\item Justifiez que $\left(-x\right)^2=x^2$.
\item Montrez que $f(-x)=-\frac{x^2+1}{x}$.
\item En déduire que la fonction $f$ est impaire.
\end{enumerate}
\item La courbe de $f$ est-elle symétrique par rapport à l'axe des ordonnées ? par rapport à l'origine ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Obligatoire]\label{exo:parite}
Les courbes des fonctions $f$ et $g$ sont partiellement représentées ci-dessous.

\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.8, yscale=1]
  \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (4, 3);
  \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
  \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
  \draw (0,0) node[below left]{$O$};
  \draw (4.5, -.75) node[anchor=south east]{Courbe de $f$.};
  \clip (-4, -1) rectangle (0, 3);
  \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
    (-4,-1)
    (-3, 2.5)
    (0, 1.1)
    (3, 2.5)
    (4,-1)
  };
\end{tikzpicture}%
\hfill
\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.8, yscale=1]
  \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -2) grid (4, 2);
  \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
  \draw[-latex] (0,-2) -- (0,2);
  \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
    (0, 0)
    (1, 1)
    (3, 2)
    (4,1)
  };
  \draw (0,0) node[below left]{$O$};
  \draw (4.5, -1.5) node[anchor=south east]{Courbe de $g$.};
\end{tikzpicture}%

\begin{enumerate}
\item Complétez la courbe de $f$, sachant que cette fonction est \emph{paire}.
\item Complétez la courbe de $g$, sachant que cette fonction est \emph{impaire}.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{exo:equation1}
On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur l'ensemble $\intervalleio{0}\cup\intervalleoi{0}$ par :
\[
f(x)=\frac{2}{x}
\text{ et }
g(x)=x+1
\]

Les trois questions sont indépendantes.
\begin{enumerate}
\item Quels sont les antécédents de $2,4$ par $g$ ?
\item Résoudre $f(x)=10$.
\item Résoudre $f(x)=g(x)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{exo:equation2}
On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par :
\[
f(x)=3x^2-3
\text{ et }
g(x)=x^2-5x
\]
\begin{enumerate}
\item Montrer que l'équation $f(x)=g(x)$ est équivalente à :
\[(2x-1)(x+3)=0\]
\item En déduire les solutions de $f(x)=g(x)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Obligatoire --- Culture générale]
  \label{exo:culture}
  Citez un problème ouvert en mathématiques (c'est-à-dire un problème que personne au monde ne sait résoudre).
\end{exercice}

\end{document}
